# Система жизнеобеспечения
> 2019.05.12 [🚀](../../index/index.md) [despace](index.md) → [ПКА](sc.md), **[СЖО](ls.md)**  
> Nav.:  
> [FAQ](faq.md)［[SC+OE+SGM](sc.md)］ ~~ [CON](contact.md)·[Pers](person.md) ~~ [Ctrl](control.md) ~~ [Doc](doc.md) ~~ [Drawing](draw.md) ~~ [EF](ef.md) ~~ [Event](event.md) ~~ [FS](fs.md) ~~ [HF&E](hfe.md) ~~ [KT](kt.md) ~~ [N&B](nnb.md) ~~ [Project](project.md) ~~ [QM](qm.md) ~~ [R&D](rnd.md) ~~ [SI](si.md) ~~ [Test](test.md) ~~ [TRL](trl.md)

[TOC]

---

> <small>**Система жизнеобеспечения (СЖО)** — русскоязычный термин. **Life support (LS)** — англоязычный эквивалент.</small>

**Систе́ма жизнеобеспече́ния (СЖО)** в пилотируемых полётах [космических аппаратов](sc.md) — система, которая позволяет человеку выживать в космосе и поддерживать жизнь экипажу корабля.

**Основные параметры атмосферы и нормативы для орбитальной станции**

|**Параметр**|**минимум**|**максимум**|**оптимум**|
|:--|:--|:--|:--|
|**Общее давление**, ㎪/мм рт. ст.|33.3 / 250|107 / 800|54 ‑ 69 / 405 ‑ 520|
|**Парциальное давление кислорода**, ㎪/мм рт. ст.|16 / 120|40 / 300|20.6 / 155|
|**Парциальное давление азота**, ㎪/мм рт. ст.|9.3 / 70|80 / 600|47 / 350|
|**Парциальное давление углекислого газа**, ㎪/мм рт. ст.|0|1.0 / 7.6|0.0|
|**Температура воздуха**, ℃|16|24|21.0 ± 1.0|
|**Относительная влажность**, %|30|70|45|
|**Температура стенок жилого отсека**, ℃|18.0|26.0|22.0|
|**Тепловыделение экипажа**, мДж/(чел.‑сут)|10.5|14.7|11.7|
|**Потребление кислорода**, г/(чел·сут)|760|990|850|
|**Выделение углекислого газа**, г/(чел·сут)|870|1 215|990|
|**Потребление воды и пищи**, г/(чел·сут)|1 500|6 400|2 800|
|**Выделение мочи**, г/(чел·сут)|1 100|2 000|1 400|
|**Выделение экскрементов**, г/(чел·сут)|90|200|110|
|**Дыхательный коэффициент**|0.80|1.0|0.87|
|**Метаболическая вода**, г/(чел·сут)|250|350|300|
|**Гигиеническая вода**, г/(чел·сут)|680|2 630|—|



## Состав и назначение СЖО
1. Система кислородообеспечения (СКО) должна обеспечивать подачу в атмосферу обитаемого отсека кислорода в количестве 0.9 ㎏/sут (на одного человека) и поддерживать парциальное давление кислорода в заданном диапазоне значений (18‑32 ㎪).
1. Система очистки атмосферы (СОА) обеспечивает сбор и удаление из атмосферы углекислого газа в количестве 1.0 ㎏/sут, поддерживать его парциальное давление на уровне ≤ 1 ㎪ и обеспечивать очистку атмосферы от вредных микропримесей, выделяемых человеком и оборудованием.

Эти две системы часто функционально объединяются в одну — систему обеспечения газового состава атмосферы (СОГС).
1. Система водообеспечения (СВО) должна обеспечивать экипаж питьевой водой в количестве 2.5 ㎏/(чел.‑сут); в случае использования натуральных продуктов питания, содержащих воду (до 0.5 ㎏/sут), норма питьевой воды уменьшается до 2 ㎏/(чел.‑сут).
1. Система питания экипажа (СОП) должна обеспечивать космонавта полноценным питанием, с рационом, содержащим белки, жиры и углеводы в массовом соотношении около 1:1:4 и с общей калорийностью до 12 500 кДж/(чел.‑сут).
1. Средства регулирования температуры и влажности атмосферы (СРТ) вместе с общей системой терморегулирования (СТР) должны осуществлять: отвод из отсека тепла, выделяемого человеком (~145 Вт/чел.), удаление из атмосферы паров воды, выделяемых человеком (50 г/чел.‑ч), а также поддерживать заданную температуру (18‑22 ºC), относительную влажность (30‑70 %) и циркуляцию воздуха (0.1‑0.4 ㎧).
1. Средства удаления отходов (СУО) должны обеспечивать сбор и изоляцию из атмосферы жидких (урины) и твердых продуктов жизнедеятельности.
1. Средства регулирования давления (СРД) должны поддерживать общее давление атмосферы равным 77‑107 ㎪, осуществлять контроль герметичности отсека и компенсацию утечек воздуха из отсека.

Указанные системы составляют комплекс СЖО, обеспечивающий непосредственные физиологические нужды человека, находящегося в замкнутом отсеке. Помимо этих систем в состав комплекса СЖО входят так же следующие средства.
1. Средства санитарно‑бытового обеспечения (ССБО), предназначенные для личной гигиены экипажа (умывание, душ) и удовлетворения бытовых нужд — одежда, спальные принадлежности, предметы для санитарной уборки отсеков.
1. Средства индивидуальной защиты экипажа (СЗ):
   1. аварийно‑спасательные скафандры, дыхательные маски, обеспечивающие защиту экипажа в аварийных ситуациях — при разгерметизации отсека, возникновении пожара и т.п.;
   1. космические скафандры для обеспечения выхода и работы человека в космическом пространстве вне отсека КЛА.
1. Средства медико‑биологического обеспечения, включающие приборы для медицинского контроля состояния экипажа, тренажеры для физической тренировки экипажа в полете, медикаменты.



## Docs/Links (TRANSLATEME ALREADY)
|**Sections & pages**|
|:--|
|**`Пилотируемый космический аппарат (ПКА):`**<br> [ПКП](manned_sf.md) ~~ [САСП](les.md) ~~ [СЖО](ls.md)|
|**`Система жизнеобеспечения (СЖО):`**<br> …|

1. Docs:
   1. [Восприятие пространства и времени в космосе ❐](f/scs/man/vospriyatie_prostranstva_vremeni_v_kosmose_1968.pdf) (1968, Москва, Наука)
1. <https://en.wikipedia.org/wiki/Life_support_system>
1. <https://utcaerospacesystems.com/space>


## The End

end of file
